# Determinação do preço na ausência do caráter privado
Analisaremos agora como os economistas austríacos "derivam" os preços de classificações individuais imaginárias.

Pegamos o exemplo com o qual Rothbard (2009) o explica: Johnson tem cavalos e Smith tem cestas de peixes. De acordo com sua escala de avaliação, Johnson não deseja trocar um cavalo por menos de 81 cestas de peixes; e Smith não está disposto a desistir de mais de 100 cestas de peixes por um cavalo. Portanto, o preço do cavalo, expresso em cestas de peixes, será algo entre 81 e 100 cestas. Percebe-se então que o preço é indeterminado. Como você resolve o caso Rothbard? Pois bem, recorrendo à “capacidade de negociação” dos participantes, a partir da qual será estabelecido o preço final (ver pág. 109). Também Menger, após apresentar um exemplo numérico semelhante ao de Rothbard, escreve: “Surge assim o fenômeno da vida cotidiana que chamamos de barganha de preços. Cada um dos contratantes se esforça para obter a maior parte possível [na troca]... e conceder ao outro a menor parte possível dos lucros” (1985, p. 173). É por isso que o preço depende "da personalidade" de cada um dos participantes (ibid, p. 174). Mas, nisso, qualquer teoria de preços (e, portanto, de valor) desapareceu. O próprio Rothbard admite que “não existe teoria de barganha” (ibid, p. 363), pois o que conta nesse cenário é o “poder de barganha” (p. 364); ou, como diz Menger, "a personalidade".

Mas se a determinação da relação de troca não pode ser resolvida no caso de dois proprietários de troca de mercadorias, o que dizer do mundo real, onde existem milhares de mercadorias, vendedores e compradores? Para fins de argumentação, admitamos por um momento que classificações, de acordo com uma única métrica, dos lucros marginais são possíveis. Suponha que A valorize um bom X na posição 1775 em sua escala, mas na posição 3001 Y, enquanto B valorize X na posição 32 e Y na posição 5559. O que pode ser deduzido dessas classificações sobre a proporção em que A e B trocam X e Y? A resposta é que nada, exceto a trivialidade que cada participante do mercado tentará obter o maior preço possível pelo produto que for posto à venda.

Consequentemente, os preços tornam-se relações sem substância. Os economistas austríacos falam sobre valor, mas isso é reduzido a uma mera relação de preços desprovida de conteúdo. Nas palavras de Harper: "não precisamos saber exatamente o que essas duas quantidades estão sendo comparadas." A dona de casa compra pão por US$29 centavos o dólar porque considera esse pão preferível a US$29 centavos o dólar, e essa é a única coisa que ela considera; você não precisa especificar o quanto prefere. Portanto, mesmo que os austríacos argumentem que é impossível igualar os lucros marginais ponderados pelo preço; e embora não construam curvas de indiferença, suas ordenações de preferências e barganhas nos deixam tão vazios de explicação quanto a Microeconomia dos manuais atuais.

A impossibilidade de uma teoria de preços no mundo austríaco está logicamente ligada à ausência de uma métrica comum nas avaliações. É que, se não houver possibilidade de uma métrica de avaliações subjetivas, é impossível estabelecer qualquer lei, com base nessas avaliações, para os preços. E, portanto, a possibilidade de estabelecer algum tipo de regularidade nas trocas também desaparece. Estamos no terreno do indeterminado, onde prevalecem o capricho e a aleatoriedade.

No entanto, na realidade do mercado capitalista, os preços relativos permanecem constantes. E quando encontramos permanência nas razões pelas quais os bens são trocados, passamos à esfera do determinado. É que com essas razões emerge uma determinação interna, a medida (Hegel, 1968, terceira seção, livro I). Em outras palavras, passamos dos quanta empíricos (preços registrados) a "uma forma geral de determinações quantitativas, de modo que se tornam momentos de uma lei ou de uma medida" (Doz, 1970, p. 45). Isso significa que a medida deve ser entendida como uma proporção; X e Y são trocados em uma determinada proporção, e se houver uma proporção, há uma lei interna. É por isso que Marx, após definir, no primeiro capítulo d'O Capital, o que é valor de troca, ele diz que "parece ser algo contingente e puramente relativo" (1999, p. 45, t. 1). Em outras palavras, sem substância (daí o "puramente"). No entanto, assim que o assunto é examinado, descobrimos que há proporção, ou medida; e se houver uma medida, deve ser regida por alguma lei. É também por isso que, ao criticar Bailey, que dizia que os preços eram meramente relativos, Marx aponta que os valores de troca são expressões relativas, mas não apenas porque os bens são trocados em uma determinada relação, mas por causa de sua relação com os tempos de trabalho social "que é sua substância" (Marx, 1975, p. 146, t. 2). Sem essa "substância", não há princípio regulador, não há lei.

O exposto também pode ser entendido se levarmos em conta que a medida é sempre uma unidade de quantidade e qualidade (Hegel, 1968, p. 285). Isso significa que, para haver uma medida, deve haver alguma qualidade suscetível à convergência quantitativa. Em outras palavras, não é suficiente que haja alguma qualidade em comum. Não é suficiente dizer, por exemplo, que todas as mercadorias são úteis (para retornar ao argumento de Böhm Bawerk sobre 'a substância comum', ver nota). O aspecto quantitativo é fundamental, porque deve haver alguma forma de quantificar para que haja medição. Pelo contrário, se não houver medida, não podemos estabelecer nenhuma lei que regule as razões da troca. Mas, nesse caso, os "centros de gravidade" ou "atratores" (os "preços naturais", os "preços de produção) em torno dos quais os preços de mercado giram desaparecem. Esses centros na teoria de Marx são os preços de produção –custos de produção mais uma taxa média de lucro, determinada pela lei do valor do trabalho-, que nos permitem encontrar uma regularidade sistêmica –ou regularidade “de grandes números”. É o que Dobb (1973) chamou de "princípio quantitativo unificador" que permite determinar as relações entre os elementos do sistema.

Por isso, no mercado capitalista existem regularidades estatísticas. Ou seja, se as trocas são repetidas por muitos compradores e vendedores, em relações de troca "fortuitas e sempre flutuantes", o tempo de trabalho socialmente necessário para a produção de mercadorias "é irresistivelmente imposto como uma lei natural reguladora, como por exemplo, a lei de gravidade é imposta quando a casa cai em cima de uma” (Marx, 1999, p. 92, t. 1). Aqui, com "natural", Marx significa uma lei econômica objetiva, que os produtores não dominam e que é imposta pela livre concorrência. Na abordagem austríaca, entretanto, qualquer regularidade desaparece. Significativamente, Mises escreve: “não há relacionamentos constantes nas chamadas dimensões econômicas. Cada uma das mutações contínuas causa uma nova reestruturação do todo” (1986, p. 191). E antes: “No mundo econômico não existem relações constantes, por isso toda medição é impossível” (ibid., P. 98). Por isso, a Economia "não é uma disciplina quantitativa", não faz medições porque não trata constantes (ibid., P. 98).

Em última análise, os economistas austríacos reconhecem que é impossível derivar valores de troca - uma relação quantitativa, assumindo a qualidade comum - de arranjos de preferência imaginados de acordo com utilidades marginais. Consequentemente, o direito econômico foi reduzido a um porão de barganha, sobre o qual, como Rothbard admite, não existe lei alguma. Por isso, não é de estranhar que o suporte metodológico desta teoria do valor sejam as já mencionadas (aqui) "construções imaginárias".
